告別劏房遷新居 基層家庭現笑顏：個囡有地方活動

香港的住屋問題困擾港人大半生，亦有逾廿萬人居住在環境惡劣的劏房之中，連呼吸一口新鮮的空氣也變得奢侈。

社聯去年獲市建局將西環順成大廈的單位撥作社會房屋，並由社區組織協會負責營運「友樂居」，為劏房戶改善生活，提供適切的居所。中籤入住單位的黃先生坦言，遷入新家後環境大為改善，六歲的女兒可以逗留家中讀書溫習，無需再「放逐」於室外，「舒服到可以幾日唔出街。」

甫踏住黃先生的新家，其6歲的女兒就在客廳蹦蹦跳，盡展天真爛漫，家居簡潔驟眼看像是一個尋常家庭。但在三個月前，黃先生一家三口仍住在深水埗的劏房單位，他形容當時廚房只得一個洗手盤大小，剛好能放置一個電磁爐煮食，但狹窄的空間連轉身走動也難，「盡量都想佢（女兒）係室外，唔想佢返嚟。」

由於缺乏活動空間，黃生會安排女兒參加大量由機構提供的免費課外活動，放假時會帶她到公園，希望她呼吸多些新鮮空氣，擴闊眼界，不想小孩子囿於幾十呎的空間內。

鄰居關係惡劣 不時被滋擾

黃先生憶述說，當時的套房單位月租索價約5500元，又遭業主濫收雙倍水電費，令每月開支高達6500元。75歲的黃先生坦言綜援租津只有約4000多元，要自己再用其他津貼去補足差額，令一家人的生活頗為拮据，為節省開支，他會到惜食堂領取免費飯餐。

但最令他不放心是劏房的安全隱憂，黃先生稱過去不時被鄰居滋擾，又被投訴單位漏水、有噪音，後來更多次剪斷入屋的光纖線，甚至踢鐵閘等洩憤，令女兒感到驚慌害怕。其後黃先生透過社福機構得悉社會房屋共享計劃，於是申請社協營運的西環「友樂居」項目，中籤後在四月底入住，對他一家而言，就似走進另一個世界。

他說，新居雖然只是一房一廳，但比以往光線充足和空氣流通，「以前廁所係宜家四分之一、廚房係六分之一。」更笑稱環境舒服得可以幾天足不出戶。

然而，計劃的租住年期僅限於兩年，被問到兩年後的去向，黃先生隨即就指「諗都唔敢諗」。他指，過去曾接受頸椎大手術，現在只能用拐杖步行，不方便搬家，未來只能見步行步，或會申請社聯的貨櫃組合屋項目。回想過去在劏房的生活，黃先生慨嘆政府不應該讓劏房出現，「劏房唔係畀人住的地方，只係馬死落地行，唔應該畀佢出租添嘞。」

租戶笑稱母子關係轉佳

她透露以前與兒子居住在深水埗約100平方呎的劏房，月租5300元，租金由兒子一力承擔，惟兒子月入僅得1.4萬元，租金已佔去收入近四成。

然而，五千多元租來的單位，卻沒有一個「易居」空間，100呎的房間，放著兩張單人床，「走廊」就是三個階磚的闊度，在一張木板上煮飯，由於收入微薄，購買每頓飯的材料也限於20元左右。

她指單位毗鄰街市，檔販凌晨三點就開始準備，搬貨的噪音令兩母子每晚也無法安睡，卻苦無對策。腳患發作時，更要忍住腳痛慢慢走上六層樓，「要兩隻手撐住上樓梯」，亦令她減少出戶。

租金減至三千多元

搬進西環的新單位後，陳太不禁揚起笑容，因為租金僅約3900元，又有獨立廚房煮飯，以往較沈默寡言的兒子，都變得健談，「會咩都講吓，今晚煮咩飯食啊，宜家有地方嘞嘛！」她亦指與「鄰房」相處融合，閒時出入都會打招呼及煲涼茶給對方。

陳女士輪候公屋已三年，但至今仍杳無音訊，她希望此類的過渡房屋，租期可以多於二年，「希望到時可以住到上公屋嘞。」

黃先生一家三口搬入新居，終於有寬敞活動空間。

又係2個廢老 但唔知點解有個女

西環呢隻樓月租起碼兩萬幾 正過公屋

個女好慘

咁老仲生，害人害秒

屌你老母75歲有個6歲嘅女 當自己姓邵

個細路小學未畢業就香

點解葉劉上面張相咁怨婦feel
平時應該都係好有自信果堆

同學仔個阿爺隨時後生過佢老竇

個細路係依兩公婆個仔既女呀?

痴線,六十幾歲都仲生?

一個唔覺意嫁到有錢仔帶契全家 當搏一搏

又係返大陸娶老婆個D?
都唔知個女係咪佢既

唔好用條柱磨啦

個男人已經可以做佢呀爺

有冇驗DNA?一拎到公屋就踢你個老坑出街